\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}


\usepackage{ae,aecompl}
\usepackage{pslatex}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{geometry}
\usepackage{url}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{ae}
\usepackage{subfig}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{setspace}
\usepackage{verbatim}


% Definindo as margens para 2cm e o espaçamento entre linhas para 1.5
% Relatório parcial deve ter espaçamento simples
 \linespread{1.5}

\geometry{ 
  a4paper,	% Formato do papel
  tmargin=40mm,	% Margem superior
  bmargin=20mm,	% Margem inferior
  lmargin=20mm,	% Margem esquerda
  rmargin=20mm,	% Margem direita
  footskip=20mm	% Espaço entre o rodapé e o fim do texto
}
\include{abaco} 
\renewcommand{\thetable}{\Roman{table}}
\newcommand{\x} {$\bullet$}


\begin{document}

% CAPA
\begin{titlepage}
  \thispagestyle{empty}
  \begin{center} {\large \textbf{UNIVERSIDADE~ESTADUAL~DE~CAMPINAS}} \end{center}
  \begin{center} {\large INSTITUTO~DE~COMPUTAÇÃO}                    \end{center}
  \vspace{0.1cm}
  \begin{center}
    \begin{minipage}[tl]{31mm}
      \ABACO{1}{9}{6}{9}{1}
    \end{minipage}
  \end{center}
  \vspace{0.3cm}
  \begin{center} 
    {\large \textsc{Servidor de Agenda baseado em socket TCP
      }} 
    \\\vspace{0.5cm}
    {\textsl{Relatório do primeiro laboratório de MC823}}
    \\\vspace{1cm}
    \begin{tabular}{ll}
      \textbf{Aluno}:        Marcelo~Keith~Matsumoto   &  \textbf{RA}:       085937 \\
   %   \textbf{Turma}:       & A \\
      \textbf{Aluno}:        Tiago~Chedraoui~Silva    &   \textbf{RA}:       082941 \\
   
    \end{tabular}
  \end{center}
  \vspace{0.5cm}

  \begin{abstract}

  \end{abstract}

  % Sumário
  \tableofcontents
\end{titlepage} 



% -----------------------------------------------------------------------------%
\section{Introdução}
% -----------------------------------------------------------------------------%
O TCP (Transmission Control Protocol) é um protocolo do nível da
camada de transporte~\cite{Kurose05}. Dentre usas principais características temos:
\begin{description}
\item[Orientado à conexão]  Cliente e o servidor trocam pacotes de
controle entre si antes de enviarem os pacotes de dados. Isto é chamado de procedimento de
estabelecimento de conexão (handshaking). 
\item[Transferência garantida] Dados trocados são livres de erro, o que é conseguido a partir de
mensagens de reconhecimento e retransmissão de pacotes. 
\item[Controle de fluxo] Assegura que nenhum dos lados da comunicação envie pacotes rápido demais, pois uma aplicação em um
lado pode não conseguir processar a informação na velocidade que está
recebendo.
\item[controle de congestão] Ajuda a prevenir congestionamentos na
  rede.
\item[Fim-a-fim ] Conexão é sempre entre o host emissor e o host receptor.

\end{description}

Cada um dos segmentos da camada transporte tem em seu cabeçalho campos
denominado número de portas que indicam a qual processo o mesmo deve
ser entregue, existindo um número de porta do emissor e o número de porta do
receptor. 

Possuindo as duas portas, pode-se realizar uma conexão entre elas
conhecida por socket. Com o socket é possível diferenciar os canais
utilizados por cada processo de aplicação.

Os segmentos TCP, através do protocolo IP, são entregues a sistemas terminais, cada um
identificado por seu endereço IP. E o protocolo TCP cuida de repassar
os dados à cada processo de aplicação de acordo com porta especificada no
cabeçalho do segmento.

Devido a importância do protocolo, este laboratório tem o objetivo de
medir o tempo total e de comunicação de uma conexão TCP entre um
cliente e um servidor.

% -----------------------------------------------------------------------------%
\section{Servidor de agenda}
% -----------------------------------------------------------------------------%
  O sistema implementado, uma agenda distribuída, se baseia numa comunicação
  cliente-servidor. Na qual o servidor possui todas as informações da
  agenda que estão armazenadas em um banco de dados,
  assim como as opções de interações com os dados que são apresentadas
  aos clientes em formas de um menu.
  O cliente só escolhe alguma opção de interação com os dados de
  acordo com menu.
  No menu inicial pode-se logar com um usuário ou criar um usuário.E cada
  usuário possui sua agenda. Assim, dentre as possibilidades de interações para um usuário logado tem-se:
  \begin{itemize}
  \item Inserção de um compromisso que possui um nome, dia, hora, e minuto. 
  \item Remoção de um compromisso através de seu nome
  \item Pesquisa de compromisso por dia
  \item Pesquisa de compromisso por dia e hora
  \item Ver todos os compromisso de mês de abril
  \end{itemize}
  
% -----------------------------------------------------------------------------%
\section{Ambiente de implementação}
% -----------------------------------------------------------------------------%
  O sistema de agenda foi implementado na linguagem C. Os dados da
  agenda foram armazenados em arquivos, onde o servidor lê quando um
  usuário loga no sistema de agenda e os armazena em memória. 
  A cada alteração na agenda o servidor atualiza as informações dos arquivos.

  O sistema de agenda foi implementado e executado nos seguintes sistemas operacionais :
  \begin{itemize}
  \item FC14 - Fedora Laughlin Linux 2.6.35.11
  \end{itemize}

\section{Tempos de comunicação e total}
O round-trip time (RTT) é o tempo que leva-se para um sinal ser
enviado mais o tempo que se leva para receber um acknowledgment que o
sinal foi recebido. A ferramenta administrativa para as redes de
computadores denominada ``Ping''~\cite{Ping} é usada para testar se um host é alcançável e para
medir o RTT para mensagens enviadas do host remetente para o
destinatário.

Inicialmente, implementamos um programa semelhante ao ping para o
cálculo da RTT. Com ele foi possível calcular várias vezes o tempo de envio pacote
de 1 byte para o servidor e esse responder com um pacote de 4
bytes. Utilizando um script para a coleta dos tempo, obtivemos o
seguintes valores:

\begin{table}[h!]
\caption{Ping implementado}
\begin{center}
  \begin{tabular}{lr}
    \multicolumn{1}{c}{Valor} & \multicolumn{1}{c}{Tempo}\\
    \hline
    Max & 17.814 ms\\
    Min & 0.045 ms\\
    Média & 0.059 ms \\
    Desvio & 0.232 ms
  \end{tabular}

\end{center}
\end{table}

Posteriormente, aplicamos o cálculo de tempo ao programa principal de
forma a obtermos o tempo total e tempo de comunicação.
Para o tempo total, no cliente pega-se  o tempo antes do primeiro send e após o último recv.
Para o tempo de comunicação, no servidor pega-se o tempo após o
primeiro recv e antes do último send.
Subtraindo o segundo do primeiro você tem o tempo estimado de ida e
volta de um pacote. 

O resultado obtido para 100 valores foi:

\begin{table}[h!]
\caption{Teste 1: conexão e fechamento de conexão com servidor}
\begin{center}
  \begin{tabular}{lr}
    \multicolumn{1}{c}{Valor} & \multicolumn{1}{c}{Tempo}\\
    \hline
    Max & 4.986 ms\\
    Min & 0.097 ms\\
    Média & 0.608 ms \\
    Desvio & 0.008 ms
  \end{tabular}

\end{center}
\end{table}

\begin{table}[h!]
\caption{Teste 2: conexão, login na conta, ver agenda do mês e fechamento de conexão com servidor}
\begin{center}
  \begin{tabular}{lr}
    \multicolumn{1}{c}{Valor} & \multicolumn{1}{c}{Tempo}\\
    \hline
    Max & 4.959 ms\\
    Min & 0.190 ms\\
    Média & 0.638 ms \\
    Desvio & 0.013 ms
  \end{tabular}

\end{center}
\end{table}

Comparando os resultados, como o ping é muito rápido nossa precisão é
muito baixa. Porém nosso programa não é tão rápido assim os valores
são mais precisos. Para certificarmos do tmepo, fizemos o teste com
três situações, uma mais rápida, uma mais lenta. E obtemos valores
muito próximos da média de tempo de ida e volta de um pacote(RTT). 

\section{Conclusão}

% ******************************************************
% REFERENCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% ******************************************************
% \section{Referências}
\bibliographystyle{plain}
\begin{small}
  \bibliography{referencias}
\end{small}

\end{document}
